講粗口被停學 叫囂殺人呢 ？

講粗口被停學 叫囂殺人呢 ？
（資深傳媒人 潘小濤） - 潘小濤

論壇

曾叫囂對港獨分子殺無赦、又曾在法庭自拍的何君堯不但未有被嚴正執法，連在立法會內也被建制派「包容」。資料圖片

香港浸會大學的學生上周抗議校方普通話豁免試評分機制欠透明，其間有學生以粗言辱罵老師，校長錢大康周三宣佈，勒令兩名涉事同學即時停學，由學生紀律委員會完成聆訊後，再作處分。學生因講粗口被停學，甚至要面對更嚴厲懲罰，應該創下世界紀錄！
學生講粗口當然不對，更何況辱罵師長。但作為師長，該有廣闊胸襟去接納學生的不是，即使冒犯了自己。正所謂「養不教、父之過，教不嚴、師之惰」，為人師長，學生犯錯，也該三省吾身，怎可能因學生說粗口就將他打成十惡不赦呢？

縱觀古今中外，學生講粗口的大有人在，以粗口辱罵老師的也不少，就算中學生也不會因此而被停學退學吧！香港的大學校園道德水平真的那麼高？還記得北大教授孔慶東嗎？他曾辱罵港人是狗，到意大利旅遊時撫摸茱麗葉雕像胸部，並在微博發圖，被網民聲討斥責猥瑣、惡心。道德如斯的教授，可有被暫停教席？

錢大康為停學決定辯護時說，這和學生的政治理念和普通話無關，而是因為學生行為不合學生行為守則，並多次強調事件與政治和壓力無關係。真的與政治無關？為甚麼是在《環球時報》等官媒點名浸大學生「策劃港獨」，以及本港左報、建制派議員連日眾口一詞狂轟學生後公佈的懲罰？

同樣講粗口，甚至公然恐嚇殺人，其後果卻因人而異。講粗口的，除了兩名浸大學生被停學，還有質疑警員在西洋菜街處理示威不公的林慧思老師，事後時任特首梁振英要求教育局提交報告，並以重案組跟進她在公眾地方行為不檢和阻差辦公。相反，逾萬警員在集會撐七警時齊呼「X你老母」，沒事；立法會議員何君堯在集會時以「殺無赦」恐嚇港獨者，也沒事。這就是最令人反感的雙重標準！

更甚者，特首高官及建制派近日大談包容，叫大家原諒太忙的鄭若驊不為意僭建地牢及天台玻璃屋。如果鄭若驊都要包容，為甚麼就不可以包容兩個大學生講粗口？

錢大康愧為大學校長

錢大康宣佈懲罰學生時說到「老師咁愛戴學生」時一度哽咽，並指停學決定對學生前途不會有影響。他愛學生？或許吧，但至少表現出來的是另一回事，甚至上綱上線指摘學生威脅老師。這是哪門子愛戴學生？

1919年五四運動，北京的大學生聽到第一次大戰後的巴黎和會傳來「戰敗的德國在山東的權益轉讓給日本」消息後，怒火中燒，走上街頭抗議，其後衝進親日派交通總長曹汝霖的大宅趙家樓，打人及放火，有32名學生被趕到的軍警拘捕。當時，北洋政府譴責學生，保守派人士也指摘學生無法無天，但北大的蔡元培等13名大學校長頂着壓力，多方奔走營救學生，甚至不惜以辭職要脅北洋政府，結果三天後學生全部獲釋回校，受到英雄式歡迎。

錢大康在事件中當然受到壓力，但蔡元培等人就沒有壓力嗎？他們不僅沒有放棄學生，反而不惜押上前途去保護學生。相反，錢大康不僅沒設身處地想想學生的要求，也沒反省校方多年來漠視學生對普通話豁免試的不滿和改革訴求，只是一味將責任推給學生。同是大學校長，不是天與地嗎？錢大康該愧對「大學校長」這四個字吧！

潘小濤
資深傳媒人

警察大大聲公開講都無事啦